反送中是可貴的學習體驗 高教公民研究總監 - 鄒崇銘

反送中是可貴的學習體驗
高教公民研究總監 - 鄒崇銘

文章刊出之日，各大中小學已陸續開學。在罷課和反罷課支持者的角力下，學校難免受到這樣那樣的衝擊。但似乎可以肯定的是，特區政府對所有意見表達方式，一概充耳不聞。對莘莘學子苦口婆心的訴求，亦只會無動於衷，大家又一次失望而回。

每當談及這類議題，總難免戚戚焉。似乎每隔數年，香港不同年代的年輕人，並非為了貪玩，亦非為了偷懶，而是在萬般無奈之下，總是被迫採取罷課方式，對冥頑不靈的當權者表明心迹。但同樣無奈的是，它所能構成的政治壓力小之又小。

由此看來，罷課更大程度上只是「自殘」行徑，平白浪費寶貴的青春和學習機會。情況就好像電影《天氣之子》中的陽菜，不斷虛耗自己身體和能量，想為人們帶來陽光和希望。但在一個完全盲目和冷酷的世界裏，換來的只是誤解和漠不關心。每隔數年，又出現「罷課不罷學」的討論，呼籲同學們即使在罷課期間，不必自暴自棄，仍要保持積極和持續的學習。言下之意則是傳統課堂只是形式，保持主動學習的態度、發掘多元化的學習模式才最根本；但假如課堂講授只是徒具形式，我們是否應該先反思其存在價值？

不錯，隨着資訊科技的急速發展，既有教育體制正受到越來越大的挑戰。正如我在《後就業社會：誰是科技貴族？誰的人工智能》（2018）一書指出，傳統課堂的授課模式刻板沉悶，至今仍一味着重自上而下的灌輸，較2,500年前孔子的時代也好不了多少。尤其是師生比例較高的課堂，互動交流的機會更加有限。電子學習模式的冒現，也不過是因應新一代接收資訊的習慣，實行「投其所好」，拉近師生教與學之間的距離而已。

有一利自然有一弊，當學生日漸適應電子學習的環境，傳統課堂及由此衍生的眾多社群生活，將同時買少見少。學生再沒有誘因參與面對面的教學活動，甚至全面退卻到虛擬世界的生活中。這最終將會帶來怎樣的「美麗新世界」，仍是未知之數。

無論是書本或網絡上的知識，皆難免流於抽象、靜態和欠缺生命。以我任教的人文及社會學科來說，首要還是必須回到具體生活情景中，令知識能夠結合社會現實的體驗和實踐。如此方能避免如小撮社會精英般，經常活在「堅離地」的封閉世界，並做出一些匪夷所思的決定。「全方位學習」（life wide learning）或「體驗學習」（experiential learning）作為籠統的概念，正好說明了書本或網絡以外學習的重要。

培養公民意識 血淚不白流

從這個意義上來說，在剛過去暑假的反送中運動，無論從甚麼政治立場出發，皆屬於一次難能可貴的學習體驗。它有助新一代培養獨立和批判思考，重新審視自己和身處的社會，從而建立健全的人生觀和價值觀。但作為銅幣的另一面，則衝突的蔓延、溝通的失效和社會充斥的悲觀氣氛，又難免帶來沮喪和失敗的情緒。尤其對較年輕的中學生來說，或已造成巨大的心理壓力和陰影。

假如有關反送中的體驗，只能停留在無止境的街頭抗爭、警民對立、催淚彈和胡椒噴霧，遺下的只有莫名的悲憤和怨恨，則學習體驗的質量無疑並不太高；但假如連串議題和事件，真能幫助學生更深刻認識身處的社會現實，從而培養出整全的世界觀和公民意識，進一步持續對香港未來盡一分力，則這幾個月來的血淚才不致白流。

鄒崇銘
高教公民研究總監

上一則
上一則
應對校園心理危機刻不容緩 (巫堃泰)

下一則
下一則
罷課為抗爭注入新動力 (葉國豪)